<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Home on Weifan Zhou's Personal Blog</title><link>https://weifanz.github.io/</link><description>Recent content in Home on Weifan Zhou's Personal Blog</description><generator>Hugo</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Sun, 19 May 2024 13:04:43 -0400</lastBuildDate><atom:link href="https://weifanz.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Create a ROS Workspace (Robotics)</title><link>https://weifanz.github.io/en/2024/05/19/create-a-ros-workspace-robotics/</link><pubDate>Sun, 19 May 2024 13:04:43 -0400</pubDate><guid>https://weifanz.github.io/en/2024/05/19/create-a-ros-workspace-robotics/</guid><description>Reminder: you need to set up ROS and linux before all the steps. ROS??? Tell me more about it. To design and run a robot, one easy way is to use ROS.
Why we use ROS? A lazy way to compile :P Otherwise you may need pointers and need to handle a bunch of annoying bugs. System requirement? Linux. I use ubuntu 20.04.6. And if you are using windows 10 or 11, you can conside windows subsystem, which is the easiest way.</description></item><item><title>Cholera Death Map</title><link>https://weifanz.github.io/en/2024/05/08/cholera-death-map/</link><pubDate>Wed, 08 May 2024 02:32:23 -0500</pubDate><guid>https://weifanz.github.io/en/2024/05/08/cholera-death-map/</guid><description>Note: this is the final assignment of Intro GIS class (ENST 200) at Illinois Wesleyan University, Spring 2024. The map was made in ArcMap (though it is going to retire after summer).
Figure 1: the map of cholera death prediction using spatial interpolation. It contains the information of water pumps, actual death (marked in circle) in each observation points. Observation points without death are not marked on the map, but they are used for IDW calculation.</description></item><item><title>Moral and Ethical Concern of Autonomous Weapons</title><link>https://weifanz.github.io/en/2024/05/08/moral-and-ethical-concern-of-autonomous-weapons/</link><pubDate>Wed, 08 May 2024 01:52:10 -0500</pubDate><guid>https://weifanz.github.io/en/2024/05/08/moral-and-ethical-concern-of-autonomous-weapons/</guid><description>Note: This is an assignment from my Cybertechnology Ethics (PHIL 222) class from Illinois Wesleyan University. The essay was finished in April 30, 2024.
In modern wars such as the Ukraine War, some advanced technologies like drones are used for killing enemies without soldiers going to the battlefield. Those drones have used artificial intelligence for targeting people, which raised people's concern about whether it is too cruel to use autonomous weapons in wars.</description></item><item><title>ADHD</title><link>https://weifanz.github.io/cn/2024/03/26/adhd/</link><pubDate>Tue, 26 Mar 2024 23:07:27 -0500</pubDate><guid>https://weifanz.github.io/cn/2024/03/26/adhd/</guid><description>纽约时报曾于2013年刊登过一篇文章： The Not-So-Hidden Cause Behind the A.D.H.D. Epidemic 。它探讨了美国ADHD诊断率提高的背后因素之一。中文版也可以找到（虽然它的标题翻译有问题）。
这篇文章比较了2007年北卡州与加州4-17岁孩子的ADHD确诊率，发现前者（15.6%）的诊断率为后者（6.2%）的两倍。该差异的巨大因素之一是“No Child Left Behind Act"法案。
由乔治·布什(George W. Bush)签署的“有教无类法案”(No Child Left Behind Act)是第一项将学校的财政拨款与标准化考试成绩联系在一起的联邦法案。但是在过去30年中，各州都在缓慢推行类似的政策。北卡罗来纳州是首批引进这种项目的州之一；而加州是最末一批中的一员。这些法律的施行与注意力缺陷多动障碍确诊率之间的关联在地域范围内也是成立的。当欣肖把这些学校政策与注意力缺陷多动障碍的发生率进行比对时，他发现当一个州通过视标准化考试得分对学校进行赏罚的法律时，不久之后该州的注意力缺陷多动障碍诊断就会上升。在全美国范围内，在“有教无类法案”颁布后的前四年，注意力缺陷多动障碍诊断率增长了22%。 这篇文章中也提到了美国相比于欧洲更高的ADHD诊断率，其因素之一是美国使用不一样的诊断手册。
诊断后的下一步是什么？用药。但是是否有过度诊断、滥用药物的可能性？药物的副作用，即使现在没有被证实，但长期来看呢？试验基本用在动物身上，而动物的生命周期相比人类更短，无法进行长达几十年的试验，有些后遗症无法发现。
我在网上也看到了一些有意思的帖子，例如：“对于坐不住或学不进去的孩子，诊断成ADHD喂药，实则是方便了学校和家长”，又例如“这是一项学校的懒政”。</description></item><item><title>Initial Thoughts of Partial Differentiation</title><link>https://weifanz.github.io/en/2024/02/29/initial-thoughts-of-partial-differentiation/</link><pubDate>Thu, 29 Feb 2024 16:15:04 -0600</pubDate><guid>https://weifanz.github.io/en/2024/02/29/initial-thoughts-of-partial-differentiation/</guid><description>As a person who&amp;rsquo;ve only completed Calc 1 &amp;amp; 2, I just started learning some partial differentiation. The symbol of partial differentiaion is a bit confused to me at first, but there&amp;rsquo;s an easier way of thinking about differentiaion in 3-dimentional cases: cutting cakes.
When you plan to cut a cake, you can either cut it in two ways: you can cut it from left to right, or from front to back.</description></item><item><title>Cope With Anxiety</title><link>https://weifanz.github.io/en/2024/02/29/cope-with-anxiety/</link><pubDate>Thu, 29 Feb 2024 16:04:00 -0600</pubDate><guid>https://weifanz.github.io/en/2024/02/29/cope-with-anxiety/</guid><description>This week, I tried to cope with my anxiety to a bunch of coursework. Something poped into my mind:
In my piano lesson, my Professor asked me: Flora, why you played those notes quiet? There's something in your mind than reminds you to play quiet. Try to play everything loud this week, so you no longer need to think about "quiet".
Yeah, previously I tried to print my readings out, so that I didn't need to rely on my iPad for reading assignments and then got distracted.</description></item><item><title>Reflection on Flaws of my CS377 British Car Accident Project</title><link>https://weifanz.github.io/en/2024/02/11/reflection-on-flaws-of-my-cs377-british-car-accident-project/</link><pubDate>Sun, 11 Feb 2024 16:53:55 -0600</pubDate><guid>https://weifanz.github.io/en/2024/02/11/reflection-on-flaws-of-my-cs377-british-car-accident-project/</guid><description>Last semester, I wanted to challenge myself a little bit when choosing the final project topic for my Applied Data Analysis class (you can view that on my GitHub). However, there were many flaws in the outcome, such as poor ROCs, ignoring seasons, no maps, and too many records being wiped out, etc., making the prediction less accurate.
Later, I realized that car accident datasets were spatial data, which was full of small disjuncts.</description></item><item><title>Complex Numbers &amp; Polar Coordinates</title><link>https://weifanz.github.io/en/2024/01/24/complex-numbers-polar-coordinates/</link><pubDate>Wed, 24 Jan 2024 13:47:22 -0600</pubDate><guid>https://weifanz.github.io/en/2024/01/24/complex-numbers-polar-coordinates/</guid><description>This is a complex number: $$z = x + iy$$ A complex number, as a combination of a real number ($x$) and an imagenary number ($iy$, or $yi$, it doesn&amp;rsquo;t matter) can be sketched with 2-dimentional axis. Note that $y$ is a real number, and $i$ is an imagenary number ($i = \sqrt{-1}$).
This is an example from mathbits :
The real axis represents the real number $x$, with each unit representing 1.</description></item><item><title>Cities: Skylines (5) -- Fire</title><link>https://weifanz.github.io/en/2023/11/28/cities-skylines-5--fire/</link><pubDate>Tue, 28 Nov 2023 12:44:14 -0600</pubDate><guid>https://weifanz.github.io/en/2023/11/28/cities-skylines-5--fire/</guid><description>Note: I have not experienced a wildfire in the Natural Disaster mod. More content will be added once I've enabled the Natural Disaster mod.
In the first few city stages, funds are too limited to construct fire stations on every street. So, it is important to see where fires are more likely to occur.
In Cities: Skylines, you can view fire risks in the menu by looking at each building's color.</description></item><item><title>Cities: Skylines (4) -- Water</title><link>https://weifanz.github.io/en/2023/11/23/cities-skylines-4--water/</link><pubDate>Thu, 23 Nov 2023 22:12:39 -0600</pubDate><guid>https://weifanz.github.io/en/2023/11/23/cities-skylines-4--water/</guid><description>In my second Cities: Skylines post, trash stations, which brought significant pollution, had a huge impact on residents' health nearby. In this post, I am going to introduce another source of pollution: sewage.
Imagine a river flowing from the north to the south, passing through a city. What if the water pump was placed in the south, at the bottom of the river, while the sewage drain was at the top of the river?</description></item><item><title>对于9月7日post的重新思考（关于结伴）</title><link>https://weifanz.github.io/cn/2023/11/20/%E5%AF%B9%E4%BA%8E9%E6%9C%887%E6%97%A5post%E7%9A%84%E9%87%8D%E6%96%B0%E6%80%9D%E8%80%83%E5%85%B3%E4%BA%8E%E7%BB%93%E4%BC%B4/</link><pubDate>Mon, 20 Nov 2023 23:56:08 -0600</pubDate><guid>https://weifanz.github.io/cn/2023/11/20/%E5%AF%B9%E4%BA%8E9%E6%9C%887%E6%97%A5post%E7%9A%84%E9%87%8D%E6%96%B0%E6%80%9D%E8%80%83%E5%85%B3%E4%BA%8E%E7%BB%93%E4%BC%B4/</guid><description>9月7日我发了一篇post，表达了自己对于部分人“看到别人不结伴吃饭上厕所就觉得人家可怜”的不满。
最近重新思考了这一问题。这应该不是关于“集体主义”，也不是个人与结伴的冲突，而是关于“情感链接有没有必要”。在独自工作时，如果一个熟人突然坐到我旁边，我会感到很不适，但如果第三个人过来和另一个人聊天，我反而放松很多。同时假如是完全不说话的陌生人，各自工作，我没有太大问题。
同时回顾了一下上段恋爱，以及和家人朋友，我平常并不聊天，除非涉及做决定的过程及发生了神奇的事情。我也很少定期问"how are you"。
划线部分，如果对副型不了解，可以不看。
如果根据副型（自保、一对一、社群三选二）来看的话，对于独自出行感到恐惧的，可能是缺自保。而我最怕的是第二个人看我独自吃饭/工作，一定要和我坐一起。如果是3个人以上没有问题，因为自己吃完也能随时离开，剩下的人也能继续聊天。我的情况可能是缺一对一。 可能我不喜欢一对一、频繁的情感链接。对我来说比较深的情感联系，更多是由外部事件促成的，即使是聊天也是基于对外部事件（例如时事、社会问题）的讨论而不是谈心。另外，如果要让我阐述自己，尤其是情感经历、爱好、平常做什么之类的，这很困难。这些东西，我更愿意在事情发生的时候将它写下来。
而吃饭上厕所，是否进行情感链接，没有对错之分。这些是不同人的偏好和机制。</description></item><item><title>关于恋爱</title><link>https://weifanz.github.io/cn/2023/10/08/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E6%81%8B%E7%88%B1/</link><pubDate>Sun, 08 Oct 2023 11:28:41 -0500</pubDate><guid>https://weifanz.github.io/cn/2023/10/08/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E6%81%8B%E7%88%B1/</guid><description>今年九月经历了一场恋爱，前不久刚刚分手。虽然我之前有恋爱经历，但上个月的恋爱，更像是真正意义上的初恋。 我很感谢这场恋爱。作为一个非常需要个人空间的人，我感受到了充分的尊重，也感受到了自己作为一个“人”的存在。同时，我也意识到了，在面对分歧时，solutions are more important than merely talk about emotions.
感觉在我的高中时期，身边不少人对恋爱有种误解，认为占有就是爱。但是，很少有人提到“尊重”。违背对方意愿、单方面限制对方的交友，甚至同性朋友，这并不是尊重。人先作为人、作为一个个体而存在，而不是作为一个奴隶或物品存在。
同时，在我之前的生活中，很少有人提到在面对分歧（例如粘人与个人空间的冲突）时，坐下来谈应该怎么解决这件事，例如聊天频率、个人的schedule，这些非常重要。有的人可能觉得爱情不该理性，分析问题伤感情，认为面对争执的解决方式就是一次次给对方台阶下。但是，如果没有谈论问题出在哪，双方没有共同的解决方案，那么留下的只有无尽的内耗。最重要的是，双方提出希望对方怎么做。 另外，人首先是为自己而活，如果在恋爱中自己没有感受到进步，甚至感到更加压抑与背离自我，那么这不是一场健康的关系。有人会说“磨合”，但是为了磨合而磨合，这没有意义。恋爱是让双方变成更加完整的自己，而不是把自己抹去。
我也很感谢我的一些变化。在SAI （Sigma Alpha Iota, 姐妹会，多是学音乐的人）recruitment week的最后一天，我最终决定去了一趟。一周后，我接受了邀请函，因为我看到SAI里是热爱生活、活生生的人，而不是死气沉沉的学习机器。我不希望，我也不是一个自己是个把自己关在房间里、只有学习的家伙。
另外的一些想法：
先爱自己。
1. It's OK not to study everyday. It's OK to relax.
2. If I ask myself, why I wanna study at xxx (some place), now my answer is: new people, new life. It's not because I wanna meet any crush, and it's not because I wanna fulfill my vanity. 3.</description></item><item><title>“群居动物”的道德绑架</title><link>https://weifanz.github.io/cn/2023/09/07/%E7%BE%A4%E5%B1%85%E5%8A%A8%E7%89%A9%E7%9A%84%E9%81%93%E5%BE%B7%E7%BB%91%E6%9E%B6/</link><pubDate>Thu, 07 Sep 2023 10:50:14 -0500</pubDate><guid>https://weifanz.github.io/cn/2023/09/07/%E7%BE%A4%E5%B1%85%E5%8A%A8%E7%89%A9%E7%9A%84%E9%81%93%E5%BE%B7%E7%BB%91%E6%9E%B6/</guid><description>我一直很不理解一件事，就是我身边人不断强调“人是群居动物”。
我不否认人的社交需求，但是我认为这句话在试图抹杀一个人独处的偏好，或者有时，这句话就类似于“你不陪伴人就是你的原罪”“你独处就是你不正常”。
高中时有不少人上厕所要结伴，吃饭要结伴，睡觉不能一个人睡。如果吃饭没有结伴，被人家看到，人家就甩过来一句话“某某某好可怜啊，都没有朋友”。
我不否认别人的结伴需求，但是默认人家喜欢结伴，人家不结伴就认为人家可怜，这实在是toxic。
有的时候“人是种群居动物”仿佛变成了一种道德绑架，殊不知不少人也要求“我需要单人间”“我需要有自己的空间”“我不想让人家知道我的隐私生活，即使是我最近的人”“我只想自己10分钟吃完饭而不是等别人，因为我有自己的事情要做”“我不想约会，双休日我想做自己的事情”“一直与人待在一起，我感到很难受，即使是好朋友”“不要逼迫我发朋友圈，我不想发”。
对于一直要结伴的人，我理解，也尊重你们的选择。但是，也请你们尊重我们这些独立的人。
感谢你们的好意，但我们只是希望自己也作为一个独立的个体而存在，不需要被拯救。</description></item><item><title>宗教之争--第一、第二顺位</title><link>https://weifanz.github.io/cn/2023/08/12/%E5%AE%97%E6%95%99%E4%B9%8B%E4%BA%89--%E7%AC%AC%E4%B8%80%E7%AC%AC%E4%BA%8C%E9%A1%BA%E4%BD%8D/</link><pubDate>Sat, 12 Aug 2023 14:06:47 -0400</pubDate><guid>https://weifanz.github.io/cn/2023/08/12/%E5%AE%97%E6%95%99%E4%B9%8B%E4%BA%89--%E7%AC%AC%E4%B8%80%E7%AC%AC%E4%BA%8C%E9%A1%BA%E4%BD%8D/</guid><description>前两天在和外国朋友聊天，在我试图把“敬鬼神而远之”翻译成英语的时候，遇到了麻烦。鬼神的“神”不可能翻译成“God"，因为西方的“God"更像中国人口中说的“天”“老天爷”，不应该翻译成“神”，因为按照顺位来说，中国传统的“神”，等级是排在“天”以下的。用Goblins也不合适，因为带贬义。可能“鬼神”合并翻译成spirits合适。
据传在西方传教士到中国的时候，对于“God”一词怎么翻译，产生了重大分歧。具体可以上网搜索，在此不多展开。但是现代的翻译，很多并不准确，例如“God”译到中文，“龙”译到英语，都产生了歧义。有时候翻译变成了这样：对方文化里没有的生搬硬套，对方文化里有的却了解不深，还试图改变人家原先的定义。
直到后来我一想，“耶和华”“安拉”“老天爷"指的都是同一事物。甚至伊斯兰教允许娶基督徒、犹太教徒老婆。按理来说，如果指的是同一根源，应该不至于打宗教战争吧？
有没有可能，宗教之间的分歧并不在于“上帝”“安拉”“老天爷"等等，对于第一顺位，各个宗教分歧不大。问题是谁排第二顺位。
基督教里的第二顺位是耶稣，其中东正教加一个圣母玛丽亚；伊斯兰教的第二顺位应该是先知穆罕穆德；中国这边就比较多样了，包含观音、关公、老子（毕竟写了道德经）等等。
不管争议点是在第一顺位还是第二顺位，都实在是有点扯淡。</description></item><item><title>Empathy and Sympathy -- Based on Jungian Cognitive Functions</title><link>https://weifanz.github.io/en/2023/08/12/empathy-and-sympathy--based-on-jungian-cognitive-functions/</link><pubDate>Sat, 12 Aug 2023 10:29:42 -0400</pubDate><guid>https://weifanz.github.io/en/2023/08/12/empathy-and-sympathy--based-on-jungian-cognitive-functions/</guid><description>This article is a translation to my previous Chinese post written on May 18. However, there are some revisions. --------------------------
Many people have taken the MBTI test and claimed that they have changed from "xxxx" to "xxxx". However, this assertion is incorrect because 16-personality test is based on Jungian cognitive functions, which determine people's innate thinking process. It is likely that these individuals received inaccurate results in at least one MBTI test.</description></item><item><title>一篇来自于前防弹少年团粉丝的心声（非回踩）</title><link>https://weifanz.github.io/cn/2023/08/07/%E4%B8%80%E7%AF%87%E6%9D%A5%E8%87%AA%E4%BA%8E%E5%89%8D%E9%98%B2%E5%BC%B9%E5%B0%91%E5%B9%B4%E5%9B%A2%E7%B2%89%E4%B8%9D%E7%9A%84%E5%BF%83%E5%A3%B0%E9%9D%9E%E5%9B%9E%E8%B8%A9/</link><pubDate>Mon, 07 Aug 2023 17:49:28 -0400</pubDate><guid>https://weifanz.github.io/cn/2023/08/07/%E4%B8%80%E7%AF%87%E6%9D%A5%E8%87%AA%E4%BA%8E%E5%89%8D%E9%98%B2%E5%BC%B9%E5%B0%91%E5%B9%B4%E5%9B%A2%E7%B2%89%E4%B8%9D%E7%9A%84%E5%BF%83%E5%A3%B0%E9%9D%9E%E5%9B%9E%E8%B8%A9/</guid><description>今天是一期水文。前两天在和哈萨克斯坦同学聊天，对方问我有没有喜欢的中文歌手，为什么听韩文歌而不是中文歌。对此，我的回答是：在我小时候（2017年以前），不少华语歌的素材都是关于爱情、分手，可是我还小，我不理解。同时那时候大红的歌手，几乎都不年轻了。
鉴于前两天的闲聊，我决定写下这篇文章。
有些人可能会批判当年的韩流，但是我想说，当时不是老歌、且给年轻人的歌曲，真的不多，新人里面，除了TFBOYS，华语圈不多了。同时，2017以前，中国有嘻哈也没有出来，华语的Hip hop没啥声音（当然，此处我们抛开欧美歌曲）。请问，六年级的小孩子，可选项还剩多少？（当然，日文歌也有可能。）
2015年末，中国大陆音乐仍然处于版权分家的状态。由于不喜欢QQ音乐和酷我，我切换到了网易云音乐，而那边的k-pop聚集群体主要是防弹少年团的粉丝，俗称阿米。当时我算半个EXO的颜饭，但是EXO在2016年之前的歌曲不太符合我的口味，我也懒得切换到虾米音乐，遂在网易云待下了。
我在论坛里翻着。在帖子的影响下，我听了防弹少年团的《I NEED U》，认为它的制作水准已经高于平均值不少，更加贴近我的口味，于是加入了收藏夹。当时防弹少年团的妆造相比两年后仍然有较大差距，因此我也没有立刻变成粉丝（是的，当时我看颜值）。过了一周，我刷到了防弹少年团的《Dope》MV，直接折服。于是在当年主流还是EXO和TFBOYS的时候，我将《Dope》推荐给了班里不少同学，（当时我偷偷带手机）不少同学一起看了MV。后来班里多了俩BTS的男路人粉丝。
我开始关注防弹少年团以前的歌曲，其中《N.O》成为了我对于东亚应试教育批判的启蒙。2015年，正值小升初，《N.O》和《No More Dream》说出了我的心声。
当时之所以成为防弹少年团的粉丝，是因为他们是K-POP中为数不多贴近青少年生活的组合之一。
2016年初，《花样年华：Young Forever》数字专辑发售，但是音乐版权转到了QQ音乐。网易云音乐MV评论底下，防弹少年团老粉们的评论一片哀嚎。 我没有零花钱买数字专辑，同时好些《Young Forever》的歌曲来自于老专辑，幸亏我当时在网易云下载了，我也不想切换到QQ音乐。不过我仍然在QQ音乐看了防弹的《Fire》MV，很有特色。我也就继续关注着他们。同时，防弹少年团的MV，可以和以前的MV连成情节，给MV解密也是阿米的一大爱好。
后来，数字专辑发行一段时间后，网易云音乐的版权解封了一部分。我最喜欢《Butterfly (Prologue Mix)》。
2016后半年，《Wings》准备发行，《Wings》的7人预告开始逐渐释出。预告及专辑的灵感来自于《德米安》，而7人的预告宛如连续短剧，借鉴了不少《德米安》中的细节，同时充满悬疑和“救赎”的色彩。网易云音乐MV预告栏底下（虽然网易没有首发版权），阿米们如往常一样，参与对预告的解析。
专辑发售，我也看了《Blood, Sweat &amp; Tears》的MV。这是与防弹少年团以往色彩很不一样的一首歌，MV制作也下了巨大的功夫。同时，《Wings》的专辑主要收录成员的Solo，我觉得制作得也不错。我认为至今为止，《Wings》是防弹最好的一次策划。
2017年初，《You Never Walk Alone》作为《Wings》的再版专辑，开始发行。《Not Today》我没有太大反应，但是《春日》给我带来了一丝惊喜，同时这也是防弹少年团以往没有尝试过的曲风，同时偏治愈。
2017年下半年，“Love Yourself”系列开启。这次的主打歌《DNA》多了一丝商业化的色彩，不过无可厚非，而且它的曲风也算防弹少年团的新尝试。专辑的制作水平在K-POP里仍然不错。此时我更像是路人粉，如果有新歌了就会去看看。同时，这一时期我被班里的苏维埃爱好者带偏，听柳拜乐队（Lube）比较多，防弹少年团这边就暂时搁置了。
时间就这样过去，来到了2018年中旬。当时我使用网易云音乐，准备听歌的时候，发现防弹少年团准备发新专，同时从此以后，首发在网易云音乐而不是QQ音乐。我当时听到这个消息的时候有点震惊：版权终于回来了，终于回到曾经老粉的聚居区了。然而，此时大部分的新粉丝抱怨，“怎么不在QQ音乐啊”，同时，大量涌进来的粉丝，然我感受到2015年末理智的阿米圈已经不复存在，取而代之的是粉丝的骂战。
之前的2015年-16年是阿米艰难的2年，一个是抄袭争议，一个是年末的MAMA奖，导致阿米被大批其他组合的粉丝骂。此处不评价抄袭争议，如果公司做了此事，那么确实不合适。不过仅从粉丝角度上来看，当时粉丝基数少，老粉丝都比较理智，也有不少粉丝在道歉，我在社区里待着也非常舒适。
18年开始的大批量粉丝，已经远不如2015年理智。我感到，阿米圈已经不是当年的阿米圈了。
专辑发售了。这次的《Love Yourself：转》主打歌《Fake Love》其实水准也不错，MV也很不错，也圈了不少的粉丝，但是我没有继续当粉丝，原因是隐隐感觉如今的防弹已经不是当年贴近我生活的防弹。
19年初，《MAP OF THE SOUL: PERSONA》发行。这张专辑据说圈了不少新粉，但是我对于这张专辑感到很失望（没有夸张），因为感觉商业性太强，同时已经感觉不到是防弹少年团。这张专辑发行后，不少老粉据说也离开了，虽然仍然抱着祝福。
19年中旬我重新当了粉丝一段时间，原因我有一天，和初中隔壁班的一位粉丝聊天，她说她喜欢《Mic Drop》和《Airplane pt.2》。听说我在2015-16年开始关注防弹，她感叹“好早”，在毕业当天送了我一张《Love Yourself: Answer》的裸专（意思是不带小卡的专辑，包含CD和写真册）。这是《MAP OF THE SOUL》的上一张专辑。我也有很长时间没看MV没听专辑了，便听了CD，还是在k-pop里不错的专辑制作水准，同时《Mic Drop》的MV也终于给了我当年防弹不羁的感觉（俗称曲风对味了），商业性不强。于是此后又关注了防弹一段时间。
然后又是一段时间的路人状态。
2020年初，在疫情解封不久，在某星巴克做作业时，偶然在网易云音乐上看见防弹发了《Black Swan》作为先行曲，听了一下。不能用惊艳形容，但是给我的感觉相比上一张专辑《Persona》，好像回到了正轨，商业味儿没有溢出来，那么我赌一把吧，买一张专辑试试。《MAP OF THE SOUL: 7》发行，这次的《ON》感觉还可以，不谈音乐质量，MV非常良心，也有复古的感觉。这张专辑里的Jimin的《Filter》我很喜欢，同时Suga的《Interlude: Shadow》也很不错，让我感觉曾经的防弹回来了。
但是此后我没有再关注防弹，包括《Dynamite》、《Butter》、《Universe》等等，我都没有关注，直到我的高中英语文学老师在班级课间放映MV，直到隔壁班多了几个粉丝，经常发朋友圈，直到班里同学把我推荐给了他女朋友，因为他女朋友是粉丝但他不是，他没法聊，直到我出国后发现BTS在美国人气很高。
不少粉丝是从《Dynamite》开始变成粉丝。
对于防弹的人气上涨，我为他们感到高兴，但我也感到一种迷惘。
2013-2024中旬，是我的伤官大运，也算是最迷惘的时期。我不知道未来会发生什么，但是感谢防弹陪我走过了我的青少年。
-----------------------
附注：如果想听k-pop，你现在推荐谁？
答：Day6。eaJ（朴再兴）虽然已经退出Day6，但是我认为他是核心人物。如果不介意人品争议，可以听Day6以前的歌或eaJ的Solo。eaJ我很看好，同时我想他脱离Label发歌、依托粉丝宣传的方式，也或许是以后的趋势。Zico也不错，这一年的曲子不评价，但以往的歌质量在k-pop中很高，此前Zico在hip pop地下评价也很高。Zico制作的团BOYNEXTDOOR歌曲质量也很不错。
虽然最近开始我已经不听k-pop了。如果想听点好歌（非K-POP），还是去一个叫做“落网”的网站考考古吧。“落网”里选个歌单，把它们加进YouTube Music，让算法推个歌，质量很不错，关键是不商业化。</description></item><item><title>My Review With &lt;Industrial Society and Its Future></title><link>https://weifanz.github.io/en/2023/07/31/my-review-with-industrial-society-and-its-future/</link><pubDate>Mon, 31 Jul 2023 11:06:49 -0400</pubDate><guid>https://weifanz.github.io/en/2023/07/31/my-review-with-industrial-society-and-its-future/</guid><description>Warning: This article may contain some offensive ideas. If you feel uncomfortable with this article, I apologize, and feel free to comment below and share your thoughts (if you have github accounts).
Industrial Society and Its Future was written by Ted Kaczynski, a math genius but eventually gave up his academic career and created bomb crimes in universities. He published this article on Washington Post in 1995 before he was caught.</description></item><item><title>对于马歇尔计划与政权迭代的不专业看法</title><link>https://weifanz.github.io/cn/2023/07/25/%E5%AF%B9%E4%BA%8E%E9%A9%AC%E6%AD%87%E5%B0%94%E8%AE%A1%E5%88%92%E4%B8%8E%E6%94%BF%E6%9D%83%E8%BF%AD%E4%BB%A3%E7%9A%84%E4%B8%8D%E4%B8%93%E4%B8%9A%E7%9C%8B%E6%B3%95/</link><pubDate>Tue, 25 Jul 2023 14:16:52 -0400</pubDate><guid>https://weifanz.github.io/cn/2023/07/25/%E5%AF%B9%E4%BA%8E%E9%A9%AC%E6%AD%87%E5%B0%94%E8%AE%A1%E5%88%92%E4%B8%8E%E6%94%BF%E6%9D%83%E8%BF%AD%E4%BB%A3%E7%9A%84%E4%B8%8D%E4%B8%93%E4%B8%9A%E7%9C%8B%E6%B3%95/</guid><description>上一年学冷战课的时候，我在思考，如果国民政府收到了类似于马歇尔计划的援助，那么这笔资金是否有可能使得国民政府继续长期在大陆掌权。
这个问题的源头来自于《Cold War》（1998年由CNN发行）纪录片中的一幕：希腊农民在马歇尔计划后，收到了最新的设备，此后希腊共产革命的浪潮马上削弱。
而美国政府是否和国民政府就援助事项进行过谈判？有，但是不了了之。
最近在网上看到了一篇论文，名称为《马歇尔调停与拟议中的美国对华五亿美元贷款》，其中提到美政府对国民政府援助的前提是中国局势和平，然而在调停期间，苏联从东北撤军，中共占领东北，而在国共内战趋势下，美国也呼吁马歇尔回到境内。
对于国民政府是否能在二战后继续掌权，我持否定态度。在此不讨论“腐败”问题，因为这一点主观因素过强。
首先，如果内战成为趋势，即使收到援助，不排除五亿美元并不会投放于民生，而是被用于国军军费。这或许也是美政府提出“局势和平”这一要求的原因。如果这笔钱无法惠及底层民众（这些民众也是共产势力的主要拉拢对象及参与者），甚至因为军费支出，使得发达城市的中产生活质量下降（军费也是造成47-49年国民政府地区恶性通货膨胀的重要原因之一），那么民众对于国民政府的信任度仍然可能持续减少。
其次，相比于小体量的欧洲国家，五亿美元对于中国杯水车薪。
对于任何一个政权来说，“钱”永远是决定变动与稳固的最大因素之一。</description></item><item><title>我命由我不由天的另一种解释</title><link>https://weifanz.github.io/cn/2023/07/19/%E6%88%91%E5%91%BD%E7%94%B1%E6%88%91%E4%B8%8D%E7%94%B1%E5%A4%A9%E7%9A%84%E5%8F%A6%E4%B8%80%E7%A7%8D%E8%A7%A3%E9%87%8A/</link><pubDate>Wed, 19 Jul 2023 17:07:16 -0400</pubDate><guid>https://weifanz.github.io/cn/2023/07/19/%E6%88%91%E5%91%BD%E7%94%B1%E6%88%91%E4%B8%8D%E7%94%B1%E5%A4%A9%E7%9A%84%E5%8F%A6%E4%B8%80%E7%A7%8D%E8%A7%A3%E9%87%8A/</guid><description>“我命由我不由天”在日常生活中被人们用于激励自己，它被看作“与命运对抗”，或是“人定胜天”。
然而，“我命由我不由天”最早出自于道家，而道家主张的并非“人定胜天”，而是顺应道法自然（“顺应”并非指顺从或毫无作为）。
此处有另一种解读（此处不专业，欢迎指正）：
如果从业力的角度来看待“我命由我不由天”，那么也可以解释为人的命运、事情的结果，很大情况下取决于自己做了什么，一切因果由自己埋下。
如果从正面的情况来讲，是人只有行动，才有可能接近自己希望的结果。一辈子躺在床上不动，即使机会到来，还不动，机会也就错过了。
如果从负面的情况来讲，也可解释为人自己犯下的事情也会反噬到自己的命运上，俗称“自作自受”。</description></item><item><title>文章推荐：《古代人如何治疗心理疾病》</title><link>https://weifanz.github.io/cn/2023/07/15/%E6%96%87%E7%AB%A0%E6%8E%A8%E8%8D%90%E5%8F%A4%E4%BB%A3%E4%BA%BA%E5%A6%82%E4%BD%95%E6%B2%BB%E7%96%97%E5%BF%83%E7%90%86%E7%96%BE%E7%97%85/</link><pubDate>Sat, 15 Jul 2023 15:11:30 -0400</pubDate><guid>https://weifanz.github.io/cn/2023/07/15/%E6%96%87%E7%AB%A0%E6%8E%A8%E8%8D%90%E5%8F%A4%E4%BB%A3%E4%BA%BA%E5%A6%82%E4%BD%95%E6%B2%BB%E7%96%97%E5%BF%83%E7%90%86%E7%96%BE%E7%97%85/</guid><description>今天偶然想，古代人是如何应对心理问题的。西方有可能是牧师担任了心理咨询这个角色，那么东方呢？于是我在google上搜中国古人是否有类似于心理咨询师的角色，搜索结果里跳出了一篇知乎专栏文章（对不起各位，虽然我说不上知乎了，但一些高质量的本土内容，例如中国传统文化典故、集合和解读，额外的渠道真的不多了。知乎上一些非社会问题的文章，水准还是可以的），发现这个角色主要由古代的全科医生承担，同时中国古代已经有了较成熟的应对心病的方式。
此处我放上文章的出处，非常推荐进去看一下。链接：《古代人如何治疗心理疾病》 感谢作者。
在认知疗法上，中国相比西方，有更长远的历史。它们值得被写入课本。
同时，这篇文章也引发了我对现代医学体系的思考：医疗真的是越分科室越好吗？</description></item><item><title>Here is why: Email Verification Should be Completed Before a New Account is Created</title><link>https://weifanz.github.io/en/2023/07/13/here-is-why-email-verification-should-be-completed-before-a-new-account-is-created/</link><pubDate>Thu, 13 Jul 2023 21:03:55 -0400</pubDate><guid>https://weifanz.github.io/en/2023/07/13/here-is-why-email-verification-should-be-completed-before-a-new-account-is-created/</guid><description>I found the email verification system of Pearson wiered. It allows a new account to complete sign-up process before email verificaion, whereas on other websites, the account cannot be created or used until the user finishes email verification.
Here is the problem: If I mistakenly type the adress wrong twice, not just a typo but by entering a wrong domain name (for example, if I input ".com" instead of ".edu") and I never realize this error, I would never be able to complete email verification.</description></item><item><title>Linear Algebra Textbook Recommendation (If You're not Math Major)</title><link>https://weifanz.github.io/en/2023/07/13/linear-algebra-textbook-recommendation-if-youre-not-math-major/</link><pubDate>Thu, 13 Jul 2023 11:20:39 -0400</pubDate><guid>https://weifanz.github.io/en/2023/07/13/linear-algebra-textbook-recommendation-if-youre-not-math-major/</guid><description>If you are a computer science student, or other non-math majors, I recommend “Linear Algebra: Theory, Intuition, Code”, written by Mike X Cohen, as ONE OF your textbooks. Here are a few reasons why:
1. This textbook doesn't begin with Gauss elimination or linear equations; instead, it talks about vectors first. In my opinion, the book is more geometrically based. If you have some background knowledge of vectors from high school (for example, if you're from Mainland China), this textbook will help you connect your high school knowledge more effectively.</description></item><item><title>退乎</title><link>https://weifanz.github.io/cn/2023/07/10/%E9%80%80%E4%B9%8E/</link><pubDate>Mon, 10 Jul 2023 11:11:07 -0400</pubDate><guid>https://weifanz.github.io/cn/2023/07/10/%E9%80%80%E4%B9%8E/</guid><description>我曾经有过两个知乎账号，后来都注销了。不过好在没有账号也能看帖子，还不用参与评论骂战，注销体验良好。虽然没有账号，我仍然隔三岔五上知乎，不过出国后重心主要在MBTI和Tritype上。至于社会问题方面，在中国大陆没有被封禁的网站中，我个人认为，知乎是掺水最少的。
前两天突然看到消息，说知乎取消了匿名功能。对此我感到惋惜，因为不少真实的信息，来自于“匿名用户”口中，能说出实名情况下不敢说出的事情，也至少能在一定程度上（仅在一定程度上，因为中国大陆已经采取实名制）保护当事人的安全。
对于取消匿名制度，我认为是互联网的退步。我担心在没有匿名制度的情况下，一个的论坛的言论会转向哪里，是否能呈现出较客观的信息。
我也想知道一部分原先想匿名讲出自己故事的用户，Ta们是否还有渠道排解自己的忧虑，Ta们的心理健康会怎样发展。
我想我是时候应该真正离开知乎了。</description></item><item><title>东西文化差异：黑白之间是否存在过渡--西方的二元对立与东方的三元/阴阳融合</title><link>https://weifanz.github.io/cn/2023/07/02/%E4%B8%9C%E8%A5%BF%E6%96%87%E5%8C%96%E5%B7%AE%E5%BC%82%E9%BB%91%E7%99%BD%E4%B9%8B%E9%97%B4%E6%98%AF%E5%90%A6%E5%AD%98%E5%9C%A8%E8%BF%87%E6%B8%A1--%E8%A5%BF%E6%96%B9%E7%9A%84%E4%BA%8C%E5%85%83%E5%AF%B9%E7%AB%8B%E4%B8%8E%E4%B8%9C%E6%96%B9%E7%9A%84%E4%B8%89%E5%85%83/%E9%98%B4%E9%98%B3%E8%9E%8D%E5%90%88/</link><pubDate>Sun, 02 Jul 2023 18:08:49 -0400</pubDate><guid>https://weifanz.github.io/cn/2023/07/02/%E4%B8%9C%E8%A5%BF%E6%96%87%E5%8C%96%E5%B7%AE%E5%BC%82%E9%BB%91%E7%99%BD%E4%B9%8B%E9%97%B4%E6%98%AF%E5%90%A6%E5%AD%98%E5%9C%A8%E8%BF%87%E6%B8%A1--%E8%A5%BF%E6%96%B9%E7%9A%84%E4%BA%8C%E5%85%83%E5%AF%B9%E7%AB%8B%E4%B8%8E%E4%B8%9C%E6%96%B9%E7%9A%84%E4%B8%89%E5%85%83/%E9%98%B4%E9%98%B3%E8%9E%8D%E5%90%88/</guid><description>上个月闲着无聊，在教会VBS活动时当志愿者（本人目前不是基督徒），同时在被多次传教后，大概明白了东西方的一个思维区别。
西方，尤其是基督教文化中，强调的是绝对的二元对立，中间没有过渡地带。在VBS活动中，我多次听到有关二元对立的部分，例如“Kindom of light”“Kindom of darkness”，“善恶树果子”，“天堂”“地狱”，“真理”“魔鬼撒旦”……而在本人被传教过程中，听到教徒对“罪人”的定义是“稍微有一点想法，即使没有做，也是犯罪了”。同时，基督教不赞同说谎，这也是“Are white lies acceptable（善意的谎言是否被允许）”一争议的源头之一吧。
另一个例子是诺斯替主义（被认为是基督教异端），也是主打二元对立，主要的区别是在“世界是如何诞生的”这一问题上，基督教支持只有一个源头，而诺斯替主义则认为神分善恶两种，世界并非由善神创造，同时诺斯替主义赞同寻找自我与自救。我在小学六年级和初三时各看了一遍《德米安》，作者黑塞是诺斯替主义者，该作品中也涵盖了不少二元对立的部分，例如辛克莱将家中和平安详的地带归为一个世界，而将外界社会归于黑暗、污秽的世界，又例如在禁欲主义一方面，和上面教徒对“罪人”的看法也很相似，认为压抑欲望并不代表纯洁，因为欲望在睡梦时仍然存在。诺斯替主义将精神和肉体严格分开，前者被认为圣洁崇高，后者被认为污秽。
同时，不止是在基督教、诺斯替方面，西方经典逻辑学中的排中率，也是认为只有Ture和False两个选项，没有中间地带。不过，经典逻辑学还是基于context上的。一件事情在一个context下是真的，不代表在另一个context下是真的。例如在一个平面上，从正面看，方块在球的左边，但是从侧面看就不是了。
而东方文化中则不止对错两个选项，即使是二元，也不是绝对地分割。易学中，即使是阴阳，也是“阴中有阳，阳中有阴”。更细分还有少阳、少阴、老阳、老阴，可以代表一天的变化，并可以互相转换。佛教中，则存在“空”“不生不灭”的选项，并非基督教的非上天堂即下地狱。同时，东方这边还保留着“轮回说”（其实犹太教或基督教早期据称保留轮回说，甚至还有素食习惯。有一篇叫《早期基督教素食观与动物权利》的文章讲了这些问题，在此不多展开），也是为死人与活人中提供了过渡地带。
以上是我对于东西方文化差异的看法。西方注重将对错、真假对立、区分开来，黑白之间没有灰色地带，明确但可能断层，没有回旋空间，同时推理需要基于context，不见得所有context都适用；东方则留下了过渡地带，阐述时能包罗更多事物，但在没有绝对二元论的基础上，有时会造成思维混乱。</description></item><item><title>窄头鞋子不舒服：前脚掌宽的人咋办</title><link>https://weifanz.github.io/cn/2023/07/02/%E7%AA%84%E5%A4%B4%E9%9E%8B%E5%AD%90%E4%B8%8D%E8%88%92%E6%9C%8D%E5%89%8D%E8%84%9A%E6%8E%8C%E5%AE%BD%E7%9A%84%E4%BA%BA%E5%92%8B%E5%8A%9E/</link><pubDate>Sun, 02 Jul 2023 16:58:18 -0400</pubDate><guid>https://weifanz.github.io/cn/2023/07/02/%E7%AA%84%E5%A4%B4%E9%9E%8B%E5%AD%90%E4%B8%8D%E8%88%92%E6%9C%8D%E5%89%8D%E8%84%9A%E6%8E%8C%E5%AE%BD%E7%9A%84%E4%BA%BA%E5%92%8B%E5%8A%9E/</guid><description>2022冬天，我经常穿一双黑色的硬头靴子，结果每次穿出去左脚中趾地方就开始发痛。二月开始我便只穿另一双户外靴子、运动鞋和凉鞋了，虽然偶尔我的脚趾还会发痛，但我也没有在意。直到5月放假的时候，我发现我的左脚无名趾几乎无法主动收拢（我的右脚没有问题），好在还有知觉。
我告诉了我妈这一情况，她说我小时候确实不喜欢穿皮鞋，尤其是头窄的，穿也几乎只穿运动鞋。我应该是遗传了我爸的脚宽。
好在我夏天室内走动不多，几乎穿拖鞋，所以脚趾在恢复中。但我也开始考虑，我之前的几双鞋子，真的合脚吗？
我下单了一双赤足鞋。这类鞋子长得和普通运动鞋很像，但是鞋头很宽且软，鞋头走向比较像crocs，鞋底也比普通运动鞋薄。我试着穿着它用前脚掌跳了一下，发现我的脚趾终于可以张开发力了。
或许，我之前走路痛，原因之一就是脚趾一直被束缚着，神经压迫。也算是现代缠足了。
如果你也是前脚掌宽、对窄鞋头不舒服的人，可以考虑换春秋季换赤足鞋，夏季换crocs（也是宽头），冬季去户外店找鞋头宽一些的靴子（户外店的舒服。同时鞋头不要太硬）。如果你和我一样不是专业运动员，平常就走路，那么也不需要名牌和各种花里胡哨的功能，美国Amazon上搜barefoot shooes，随便找个牌子，$40左右就能买到，made in China，在淘宝、Temu、AliExpress上应该更便宜。而且，这些鞋子，不少也并没有那么丑。。。</description></item><item><title>MBTI与荣格八维(2)：对“功利主义”的探讨 -- Se+Ni &amp; Ne+Si</title><link>https://weifanz.github.io/cn/2023/06/29/mbti%E4%B8%8E%E8%8D%A3%E6%A0%BC%E5%85%AB%E7%BB%B42%E5%AF%B9%E5%8A%9F%E5%88%A9%E4%B8%BB%E4%B9%89%E7%9A%84%E6%8E%A2%E8%AE%A8--se-ni-ne-si/</link><pubDate>Thu, 29 Jun 2023 16:57:29 -0400</pubDate><guid>https://weifanz.github.io/cn/2023/06/29/mbti%E4%B8%8E%E8%8D%A3%E6%A0%BC%E5%85%AB%E7%BB%B42%E5%AF%B9%E5%8A%9F%E5%88%A9%E4%B8%BB%E4%B9%89%E7%9A%84%E6%8E%A2%E8%AE%A8--se-ni-ne-si/</guid><description>（本文已删去一些内容）
有些人可能把“功利主义”“急功近利”归于Te（外倾逻辑，与规划事物相关）功能，但我个人认为这不是100%由于外倾逻辑。例如ISTJ，Te同样位于第二功能，但是计划更加琐碎，优先级不如INTJ、ENTJ等明确。部分ISTJ因为Si（内倾感觉，与过去的细节相关），可能会出现“这个也重要”“那个也重要”的局面，而不会马上放弃任何任务。
刻板印象里，“功利主义”这个词，好像并不是ISTJ的形容词，相反更多人可能使用“勤恳”形容ISFJ、ISTJ等Si使用者。而“功利”这个词对于ISTP、ESTP、INTJ、ENTJ等Se使用者，好像用得更多。
不过我不认为Se的“功利”是个贬义词，相反对于Ne（外倾直觉，与Brain Storm、事物之间的混乱联系有关）+Si使用者，好像Se使用者对于“可能性”的顾虑更少。Se是与Ni（内倾直觉，与第六感、本质）搭配的功能，而Ni有一个大致的方向，不像Ne那样混乱（Ne的思路更像网状）。 Se与Ni更像是“当下”决定/预示“未来”，相对来说效率更高，需要当下的细节，但不需要收集大量琐碎细节，就可以预判未来最有可能怎么走，会出现走捷径的状况；而Si与Ne，更像是“未来不见得有确定的走向，但和以前的某种走向重合得越多，该种走向就越有可能发生”，对于未来发生什么，不一定能给出唯一的走向，但是对于"可能性"的列举全面，而且对于每一种未来里发生什么，非常准确。 Se + Ni 更像是有方向的箭头，注重连续性，更容易让人看见明显的捷径；而 Ne + Si 更像是一张网，或者是一种离散结构，第一眼看不出捷径。</description></item><item><title>Cities Skylines (3): Transportation, Zones &amp; Trade</title><link>https://weifanz.github.io/en/2023/06/28/cities-skylines-3-transportation-zones-trade/</link><pubDate>Wed, 28 Jun 2023 00:48:19 -0400</pubDate><guid>https://weifanz.github.io/en/2023/06/28/cities-skylines-3-transportation-zones-trade/</guid><description>Unlike Civilization VI, there is no way to decide which state should join the trade in Cities: Skylines, and player can never determine which goods and products will be imported or exported from the city. However, the percentage of incoming and going products, listed in the sidebar, serves as an indication of trade. Trade occurs natrually based on needs, transportation, and zone allocation.
If a city produces electricity through coal or oil, it must import fuels.</description></item><item><title>鸟儿</title><link>https://weifanz.github.io/cn/2023/06/09/%E9%B8%9F%E5%84%BF/</link><pubDate>Fri, 09 Jun 2023 02:12:45 -0400</pubDate><guid>https://weifanz.github.io/cn/2023/06/09/%E9%B8%9F%E5%84%BF/</guid><description>房东在地里捡到了一只鸟儿，闭着眼睛，还没长出羽毛。周围也没有窝，房东便将鸟儿捎回了家。
鸟儿起初还不会啼叫，睡得安详，偶尔伸伸胳膊翻个身。
渐渐地，它粉色的身体长出了羽翼。这时仅仅是一层绒毛，但房东看着鸟儿，可爱极了。
有一天，鸟儿发出了清脆的声音，呼唤着她的母亲。房东笑了，有种婴儿长大的自豪感。
鸟儿还不会飞，只会在桌子上跳来跳去。她每天和房东嬉笑打闹，玩累了便在桌上休憩。房东即便在写着文案，也任小鸟趴在她的手上。
小鸟渐渐长大，逐渐长出柠檬黄的羽毛。小不点会飞了，虽然飞得跌跌撞撞，偶尔磕到墙上，但房东也是哈哈一笑，认为这无伤大雅，反而觉得小不点撅得可爱。
房东带着小不点四处溜达。小鸟见了外面的世界，有些期待。
她的羽翼逐渐丰满，能做一些简单的滑翔。房东毕竟是个人，人类不被允许飞行。于是鸟儿和别的小不点一起上了树，由大鸟指导这群小屁孩。
鸟儿愣了。她看到别的小不点360度回旋，单脚站立，只有她在原地听不懂任何话语。两天后，她收到了大鸟的酸果子，权当是一种警告。
小鸟回到了家，闷不作响。房东知道小鸟早几个月没在树上待过，便给她喂了条青虫，说，吃肉就有力量了。
小鸟当真了，第二天似乎表现得更好了些。后面几个月，她虽说动作不如别的鸟儿敏捷，起码不是个愣子。
小鸟的翅膀逐渐长大，她也意识到了自己的优势。她虽然动得不多，但只要看到树上的叶子，就知道有虫子。
大鸟不教更大的孩子了，于是鸟儿们由猫头鹰来接管。她脾气比大鸟更火爆但直接，第二天就看见小鸟自己的技巧，于是每次小鸟表现好，她就多给点小鸟分点可可豆。
鸟儿们的任务逐渐繁重。她们早起学觅食，夜里巡逻。小鸟睡得越来越晚，把房东搅得不安宁。小鸟在书桌前亮着台灯，分辨叼来的各种果子。她睡了，房东才睡。
鸟儿们要去别的的地方去了，这是惯例。有的去了低矮的枝丫，有的去了芳香的桂花树，有的有的去了高耸的银杏树，有的去了洋房的屋顶。小鸟对什么树不感兴趣，被猫头鹰瞪了一眼。
年少的她来到了电线杆上，因为不矮。秃鹫让鸟儿们采果子，但光溜溜的电缆上哪有什么果子，只好去五米外的一棵树下抢。
这里的鸟儿们，虽然不是鹰，但平均的飞行速度也比曾经的树快。小鸟抢不过。
秃鹫每天说，你们再不采，再不采，你到别的树上只能饿死。
鸟儿们只好在夜里继续找果子，拿回家识别。房东睡得越来越少。小鸟与房东的关系几乎降到冰点。
与此同时，小鸟面对秃鹫每日的恐吓与打鸡血，她的眼里逐渐失去光芒。直到某天，小鸟遇到了南飞的大雁，告诉她小鸟的飞行和侦察能力，根本饿不死。
小鸟震惊地叫了一声。大雁趁着冬天，给小鸟开了一番小灶。
小鸟对此表示感动。
与此同时，小鸟听说只要往西飞，有胡杨，再飞能看到油橄榄，装点满灯的松树……虽然没有桂花，没有茶树，但这是她所在土地上从来见不到的景象。 鸟儿看见过同伴们夺食的画面，脑子里闪过大鸟，秃鹫，便决定离开她的土地。即便所有的叶子，她需要重新辨认，但她仍然能活下来。
没有什么鸟飞过丘陵迁往别处，除了无法觅食的家伙。秃鹫和大鸟听说了小鸟的想法，还挽留一句，太可惜了。他们认为小鸟能去桂树上，何必去远方。
小鸟无视了他们。电线杆上的秃鹫，与鸟儿无数个台灯下的日子，她早就心如死灰。
鸟儿与房东告别，便找了辆路边的电车，停在上面，启程了。
许多个日子以后，鸟儿在橄榄树上，和另一只也是长途过来的鸟儿聊了起来。
另一种鸟儿问道，你不想念你的房东吗。
鸟儿沉默了。她的回忆早就被电线杆上灰暗的日子打碎，而无数个不眠之夜，早就成了她和房东的伤痕。她所有的回忆，好像在她上树那天，就中止并远去了。
鸟儿发出一阵哀鸣。她想忘记一切。</description></item><item><title>本科生建议2：拥有AP Calc BC学分后，我应该跳到Calc 3吗？</title><link>https://weifanz.github.io/cn/2023/06/08/%E6%9C%AC%E7%A7%91%E7%94%9F%E5%BB%BA%E8%AE%AE2%E6%8B%A5%E6%9C%89ap-calc-bc%E5%AD%A6%E5%88%86%E5%90%8E%E6%88%91%E5%BA%94%E8%AF%A5%E8%B7%B3%E5%88%B0calc-3%E5%90%97/</link><pubDate>Thu, 08 Jun 2023 13:04:39 -0400</pubDate><guid>https://weifanz.github.io/cn/2023/06/08/%E6%9C%AC%E7%A7%91%E7%94%9F%E5%BB%BA%E8%AE%AE2%E6%8B%A5%E6%9C%89ap-calc-bc%E5%AD%A6%E5%88%86%E5%90%8E%E6%88%91%E5%BA%94%E8%AF%A5%E8%B7%B3%E5%88%B0calc-3%E5%90%97/</guid><description>本人来自非一线城市，听说一些高中同学在拿到AP Calculus BC（等同于微积分2）学分后，在大学里跳到了Calculus 3并遭遇瓶颈。这种瓶颈同时存在于他们高中由Calc AB（等同于微积分1，主要介绍导数及微分）升到Calc BC的时侯。 我曾经在高二退换课截止的几小时前，由Calc AB换到了Calculus ABC（将AB与BC压缩至一年），并挣扎了2个学期。对于泰勒级数及Polar Curve等内容，目前我是没有印象的。同时在大一九月初，听同学对Calc 3诉苦时，我认为我暂时不适合跳到多元微积分。然而在2022年，为了准备荷兰的选拔考试，我重新自学了一下导数的内容并终于明白了一些，因此自己没有必要再重新上微积分1的内容。同时我认为对于已经接触过Calc BC的人来说，普通的学期上Calc时间太长。于是我选择在2023年上Summer Session并选择修Calc 2。目前已经开课了一周，课程进度很适合，我感到自己做了个正确的选择。 在Calc 2开课前一个月，我认为自己对Calc 1仅限于应用层面，并没有完全理解定义及证明。本人不是太喜欢纯看教科书，于是我用了一个叫Brilliant的软件看一下大致内容并对照着搜，终于发现product rule, chain rule等等都基于limit definition of derivative（重要），而且居然有证明。Google或者YouTube一搜几条rules的证明，果然都有。顿时我纳闷，我高中都在干嘛……（笑）
好像高中也没怎么讲过Proof。于是我自己试了试。Chain Rule参考YouTube。
闲着无聊，照着YouTube证Chain Rule。凑活着看吧…… 不过自己在大一下学期的 Applications of Sets, Logic, and Recursion课之前，不知道证明为何物。如果要上Calculus，不管是1，2还是3，如果对证明没有概念，可以把微积分放一放，先上 Logic &amp; Proof（大部分学校的计算机系应该会开这门课），试水一下初步的证明，回头再看微积分几个definition的时候，尝试证明，就容易理解很多了。
如果你上过大学教授（社区大学也可以）的课，或者来自于一线城市，拥有较好的启蒙老师，又或者你重新自学过微积分1-2并明白了大部分内容（包括证明，并做到对证明没有太大压力），那么你可以考虑跳级。如果没有满足以上条件之一，请谨慎。
对于没有满足以上条件，或对跳级到Calc 3不够自信的学生，本人建议在学过初级的Logic &amp; Proof，能做一些简单的证明后，可以重新自学下Calc 1，然后跳到Calc 2。</description></item><item><title>Game Review: Cities: Skylines (2) -- Health, Allocation &amp; Pollution</title><link>https://weifanz.github.io/en/2023/06/01/game-review-cities-skylines-2--health-allocation-pollution/</link><pubDate>Thu, 01 Jun 2023 11:11:47 -0400</pubDate><guid>https://weifanz.github.io/en/2023/06/01/game-review-cities-skylines-2--health-allocation-pollution/</guid><description>In my last post, I mentioned the death and collapsed health system due to the traffic jams. These issues began in the second week of playing the game. Suddenly, people on the same streets and city blocks fell ill, but there weren't enough ambulances to transport them to the hospitals. I did not know why the number of patients abruptly increased, so I searched online and guessed it was because the first generation in the city had gotton older and natually developed illnesses.</description></item><item><title>Game Review: Cities: Skylines (1) -- Roads &amp; Population</title><link>https://weifanz.github.io/en/2023/05/31/game-review-cities-skylines-1--roads-population/</link><pubDate>Wed, 31 May 2023 21:23:33 -0400</pubDate><guid>https://weifanz.github.io/en/2023/05/31/game-review-cities-skylines-1--roads-population/</guid><description>I haven't played this game for long, but recently, my first city reached a population of 100k, which is a huge progress since I first download of Cities: Skylines in May.
On May 11, I got my first achievement, "Unpopular Mayor", with a 15% happiness rating on the first day I played. It might sound rediculous, as empty houses were automatically considered "unhappy", even though no one was living in those areas.</description></item><item><title>MBTI与荣格八维(1): 讨论“共情”和“代入”的差别，看Fe&amp;Fi的不同：辨析IXFJ, IXFP, IXTP</title><link>https://weifanz.github.io/cn/2023/05/18/mbti%E4%B8%8E%E8%8D%A3%E6%A0%BC%E5%85%AB%E7%BB%B41-%E8%AE%A8%E8%AE%BA%E5%85%B1%E6%83%85%E5%92%8C%E4%BB%A3%E5%85%A5%E7%9A%84%E5%B7%AE%E5%88%AB%E7%9C%8Bfefi%E7%9A%84%E4%B8%8D%E5%90%8C%E8%BE%A8%E6%9E%90ixfj-ixfp-ixtp/</link><pubDate>Thu, 18 May 2023 11:18:29 -0400</pubDate><guid>https://weifanz.github.io/cn/2023/05/18/mbti%E4%B8%8E%E8%8D%A3%E6%A0%BC%E5%85%AB%E7%BB%B41-%E8%AE%A8%E8%AE%BA%E5%85%B1%E6%83%85%E5%92%8C%E4%BB%A3%E5%85%A5%E7%9A%84%E5%B7%AE%E5%88%AB%E7%9C%8Bfefi%E7%9A%84%E4%B8%8D%E5%90%8C%E8%BE%A8%E6%9E%90ixfj-ixfp-ixtp/</guid><description>首先，对于MBTI测试，测了一遍又一遍，然后说“我从XXXX变成XXXX”的同学，那么我想说明：MBTI性格底色是不变的，16 Personalities这类问卷，更像是你当下的状态，但对性格底色不一定反映准确。因此，本人建议学习一下九型及荣格八维，或者去Personality database逛逛（虽然这个社区质量相比一年前下滑不少，但仍然可以参考）。
回到正题。
目前在网络上最大的提问之一是：“我是INFP还是INTP？”或者“我是INFJ还是INFP。”
以做计划还是不做计划/感性还是理性/数学好不好来区分是不明显的。首先，人会成长，哪种人格都有可能下大棋。其次，本人碰见了好几个学数学的INFJ，以及几个对数学有心理阴影（由于初等教育的老师将数学变为八股文）但对其它STEM依旧擅长的INTP。另外，九型5W4与5W6的INTP/INTJ，处理情感的差别蛮大，5W6更像传统意义上的“理性”。
这个问题有解决方案：对于别人的emotions，我更多情况下是“代入”还是“上帝视角”？
“代入”是与Fi（内倾情感）相关的，使用者包含XXFP, XXTJ。而“上帝视角”是与Fe（外倾情感）/Ti（内倾逻辑）相关的，使用者包含XXTP及XXFJ。
由于本人不是Fi使用者，可能无法对Fi做出最准确的解释，但根据本人经验推测：“代入”指将自己置身于别人的情境中，看自己的情感反应，由自己的情感反应推测出别人的情感反应。
而Fe更像是脑子里已经有了一套总结出来的情感模式，可以直接看到别人的情感，不用把自己代入。
Fi使用者可能遇到该情况：看到非常虐的动漫/电视剧，自己把自己代入进去，然后被伤到，气得三天吃不下饭。
偶尔“代入”不代表你是哪类人格。但是如果你基本没有经历过“代入”的情况，或者看到别人被自己气死，感到无法理解，那么大多数情况下，你不是INFP或ISFP，更可能是XXFJ或XXTP。</description></item><item><title>给新生的一些建议</title><link>https://weifanz.github.io/cn/2023/05/06/%E7%BB%99%E6%96%B0%E7%94%9F%E7%9A%84%E4%B8%80%E4%BA%9B%E5%BB%BA%E8%AE%AE/</link><pubDate>Sat, 06 May 2023 13:30:51 -0400</pubDate><guid>https://weifanz.github.io/cn/2023/05/06/%E7%BB%99%E6%96%B0%E7%94%9F%E7%9A%84%E4%B8%80%E4%BA%9B%E5%BB%BA%E8%AE%AE/</guid><description>出行篇 住华东地区的朋友们可以考虑东航的直飞（上海-&amp;gt;纽约），算直飞里面价格最便宜的之一，同时省时（转机20小时起步，直飞14小时）。不是很建议多次转机，否则中转航司若取消或改变行程，会比较麻烦。如果要转机，从欧洲/中东航司转会不错。 推荐Skyscanner（中文名：天巡），航班全，而且如有中转，Skyscanner帮忙规划得很好。 (此条适用于中部同学在美国国内出行)可以试着将目的地或出发的设置为学校本地机场。例如前往芝加哥ORD国际机场，可以考虑American Airlines，从学校所在城市出发。因为AA具有较多的1小时左右的短途航班，可以让你往返于ORD与学校所在城市的本地机场。 不要带太多行李。烧水壶、泡面锅之类的没必要，一有亚马逊，二有Temu或AliExpress，三来这类小家电很有可能不适应110V（手机、电脑等等倒是不用担心）。冬季衣物可以寄过来，也可以在当地买。被子床单一概没必要，本地都有。 大部分电子产品并不需要变压器，可以适应110~240V电压。电脑充电器，可以提前在国内电商下单美标脚插，把适配器上的脚插换掉就好了。 国产安卓、华为不支持谷歌框架。手机国外买去吧。苹果倒是出国了能用，但到美国如果买新苹果电子产品，还能用学生身份打折（反之如果在大陆返校季购买，非大陆学生可能无法认证并享受折扣）。 苹果手机用户，出国了请换区！换区！换区！ 请尽早拿到手机卡。漫游的网络因为还是走国内运营商，不支持谷歌、YouTube。 美国手机卡，流量先试试5个G一个月，够用，因为流量相比国内溜得没那么严重。再说校园Wifi覆盖的。 休闲娱乐篇 听音乐可以抛弃掉国内软件了。不想花钱的可以用Spotify，除了播几首歌会插播广告。氪金的，Spotify和Apple Music都行，记得使用学生折扣，半价。以上音乐软件没有版权分立的状况。(更新：Amazon Prime Music不支持点歌，除非上Unlimited，需要额外付费。) 买一切软件、会员之前，看看有无学生折扣。 I love Youtube！！！ 喜欢看电影的（虽然我不是），如果氪金了Spotify学生版，会送Hulu。 多看周围的生活是怎样的。很多时候，你比媒体、自媒体、知乎回答更了解你的生活。 喜欢使用论坛的，可以使用Reddit或Quora。 学习篇 （重要）请向大学递送你的AP/IB/A-Level成绩，可以帮你免掉部分通识课。就算不能免专业课学分，这些学分可以让你早于别人选课（重要）！！早于别人选宿舍！！选课及选宿舍时间，例如在我校，是根据有多少个学分划分的。 学校Writing Center是个有用的地方，帮忙润色作文，甚至能帮忙Brain Storm。 请看看你的Degree Audit是否Waive掉了你的二外要求。如果没有，请尽早联系Registrar Office. 建议第一个学期先上专业课，因为（1）你的AP学分可能要一段时间后才能到学校，有些课你不需要上，但是到达之前学校还没有更新degree audit。（2）有些课可以同时满足两个gen ed category。如果你还不熟悉degree audit，不知道第二学期会开什么课，先别选gen ed。（3）不少通识课有May Term或暑课。 Check your degree audit page. Always! 可以参考一个网站：rate my professors。不一定准确，但可以参考。同时问一下你的同学。 部分学校有非专业的 music scholarship, audition通过，可以waive掉乐器私教课的费用。课程是算Applied Minor，也就是给minor 学生上的课。授课的教授一般同时给音乐系上课，水平很高，也很善于点拨，强调用耳朵听音色（这点比教业余钢琴的做得好太多），而不是蛮练。缺点嘛，你的耳朵会变刁（偷笑）。同时，gen ed的art requirement也可以通过乐器课满足。即使没有scholarship，我仍然很推荐和教授上Applied Minor instrument courses。 一个学期尽量不要叠加多门写作课，例如哲学+文学，除非你走文科。。。Good Luck。 如果大学前的数学为你留下了negative impression，那么（个人观点）我夸张一点讲：大学之前的数学都不算数学，以前的东西（尤其是初中数学），八股文而已。如果你不反感STEM，实际不一定反感数学，只是反感以前的老师。 非常建议上一门历史课，重点不在于背史料，而在于辨析一个作者是否包含预设的立场及bias。 生活篇 Meal Plan多半用不完。 称学校75%学生住校的，不排除学校要求强制住校3年，住宿费还比租房贵。 部分学校单人间很难住进去，除非有medical condition。ADHD也算。 你的AP/IB/A-Level学分可以可以让你住更好的房子。例如你有8门AP的情况下，算8门课的credit（不论是否抵掉专业课），进来就算Sophmore而不是Freshman。等个一年，变成Junior的时候，就可以住进Junior才能住的房子了，普遍条件更好。 校园卡可能让交通费免费。 Amazon Prime, 学生6个月免费，但是这六个月不包含Amazon Music和有声书。 Rate My Professors网站上可以参考学校的治安状况、食物水平等等。 Dollar Tree的东西便宜。 Walgreens、CVS 可以打疫苗。同时一些国内昂贵的疫苗，例如HPV疫苗等等，包含在你的medical insurance里面（insurance贵啊），免费。建议出国打。 啥衣物，洗衣机洗就完事了，反正外国同学也是啥衣服都往机子里丢。最好将深浅色衣物颜色分开。不用听长辈说啥贴身衣物手洗。一，你读书没时间。二，当代年轻人手洗水平堪忧。三，机洗洗得比手洗干净。买个洗衣篮，往里放，一周跑一趟洗衣房。 纯棉衣物等等，请低温洗涤。 国外使用烘干机而非室外晾衣。烘干的时候加点柔顺烘干纸(Fabric Softener)，店里都有。 外卖可以Uber送。 （重要）强烈建议拥有一本驾照。在美国，没车寸步难行，尤其是你就读于村校、文理学院这种。当然，如果你在大城市，还是步行或公共交通吧，例如纽约没车位的。不过呢，如果没有驾照，也不用太焦虑。找个会开车的同学就OK了，再不济公交线路也是有的。 学校直饮水机很多，一般为凉水。虽然本人不喝热水，但需要热水的，食堂、咖啡馆里应该有。毕竟外国人也有不少冲茶包的。 本地买个大点的水杯。 办个本地银行卡，这样付学费就能少付一些第三方手续费。学校一般会组织办卡的。 学校有收发快递的点。 交友篇 找一个社团，有助于认识本地人及国际生。ACM、IEEE、交响乐团、合唱团之类的比较推荐，或者如果弹钢琴，被拉去钢琴伴奏也不错。 不管是哪里人，大家都是人。人类之间的共性超乎你想象。 多和本地人聊之后英语会变好。 拥有一个Whats App/Telegram/Instagram账户，拥有一个Discord账户。 It can be hard to find local friends if there&amp;rsquo;s no chance.</description></item><item><title>(Possible?) Psychology Article Review Helper Guide</title><link>https://weifanz.github.io/en/2023/04/20/possible-psychology-article-review-helper-guide/</link><pubDate>Thu, 20 Apr 2023 07:55:48 -0500</pubDate><guid>https://weifanz.github.io/en/2023/04/20/possible-psychology-article-review-helper-guide/</guid><description>Reminder for those catching ddl in psyc paper:
If you are out of time, here are 2 options.
Choose an easy but shallow topic. Summarizing articles can be easy if your topic isn&amp;rsquo;t too hard, but you may struggle with minimum page requirement. Choose this pathway if you are not interested in psychology or you want to finish project as soon as possible. Choose a topic related to recent research or from an interdiciplinary research.</description></item><item><title>The Flaws of Psychology and CS Course Design (Revised on Apr 19)</title><link>https://weifanz.github.io/en/2023/04/03/the-flaws-of-psychology-and-cs-course-design-revised-on-apr-19/</link><pubDate>Mon, 03 Apr 2023 14:29:51 -0500</pubDate><guid>https://weifanz.github.io/en/2023/04/03/the-flaws-of-psychology-and-cs-course-design-revised-on-apr-19/</guid><description>Here is one thing: should beginners know the history of their majors?
This problem came up with learning Linked List, a type of data structure in CS. Though the professor had mentioned how linked lists are used in closing and opening tabs to avoid linear costs, I still had no idea when linear costs became an issue, who came up with linked lists as a solution, and how this solution was being widely used.</description></item><item><title>弹琴的一点感悟</title><link>https://weifanz.github.io/cn/2023/03/26/%E5%BC%B9%E7%90%B4%E7%9A%84%E4%B8%80%E7%82%B9%E6%84%9F%E6%82%9F/</link><pubDate>Sun, 26 Mar 2023 23:30:45 -0500</pubDate><guid>https://weifanz.github.io/cn/2023/03/26/%E5%BC%B9%E7%90%B4%E7%9A%84%E4%B8%80%E7%82%B9%E6%84%9F%E6%82%9F/</guid><description>之前我的钢琴独奏老师 Dr. Radoslavov 强调用耳朵听声音。我发现在试着掌控手指发力的时候，自己无法专注于声音。
直到上周五我的伴奏老师 Mrs. Ferguson 示范伴奏曲目开头让我尝试的时候，我发现自己并不用刻意关注手。当我注意到几个小节音乐的轻重缓急，对比一下自己哪里没有做到，在十几秒示范完后，尝试复刻就完事了（没有太多准备时间，也没有时间想手）。出乎意料，我发现呈现的声音居然还不错，而且也敢把琴键完整地PUSH下去了（这是我上个十年做不到的）。
于是乎我意识到，脑子里有个蓝图，听就完事了，剩下的，手它自己会解决的。</description></item><item><title>I Am Confused -- What's My Interest?</title><link>https://weifanz.github.io/en/2023/03/22/i-am-confused--whats-my-interest/</link><pubDate>Wed, 22 Mar 2023 14:46:53 -0500</pubDate><guid>https://weifanz.github.io/en/2023/03/22/i-am-confused--whats-my-interest/</guid><description>Today is the academic advising day. There're gonna be 2 hours left to my course selection appointment because I memorized the appointment time wrong (lol). Now I have some time to write this post.
I got the available courses of Fall 2023 during the spring break, but I hesitated. Shall I add back Psychology major? Shall I choose math courses? Shall I try some new stuff? Or, am I that interested in data analysis, or am I lying to myself?</description></item><item><title>对初中教育的一些看法</title><link>https://weifanz.github.io/cn/2023/03/19/%E5%AF%B9%E5%88%9D%E4%B8%AD%E6%95%99%E8%82%B2%E7%9A%84%E4%B8%80%E4%BA%9B%E7%9C%8B%E6%B3%95/</link><pubDate>Sun, 19 Mar 2023 16:24:03 -0600</pubDate><guid>https://weifanz.github.io/cn/2023/03/19/%E5%AF%B9%E5%88%9D%E4%B8%AD%E6%95%99%E8%82%B2%E7%9A%84%E4%B8%80%E4%BA%9B%E7%9C%8B%E6%B3%95/</guid><description>这篇文章与我的英文Blog里面不同。英文blog里主要谈到了对数学科目的看法。这篇文章更侧重于非一线/准一线至二线城市的初中可能存在的问题。
我并不希望读者去扒我的初中及教师，因为我想这或许不只是一个学校存在的issue。而且，教师的行为很可能是无意识的（此处并非洗白），毕竟我的初中，师德总体并不差。
我的初中班主任曾经推出过一个叫“学习管理本”的东西。一天中午，所有人拿到了一本簿子，封皮厚实，我以为是学校的一种鼓励（感觉是学习忙，班级给的礼品）。班主任在投影仪上放出了一份手写列表，大致是：
---------------
XX:00 起床
XX:10-XX:20 吃饭
XX:10-XX:00 英语听力（详细文字我已经忘记了）
XX:XX-XX:XX XXXX
...
11:00 睡觉
---------------
一份学习及睡觉列表巨细无遗。不过不得不承认，这可以说是一个初中三好学生的范本，那种平常人很难做到的案例。
班主任让我们把所有的作息、做过的事，全部写道这个学习管理本上。（嗯？？？）
一周、一个月…… 整个班级照做了。每周班主任会把反例投影到大屏幕上，作经验交流，并点评一翻。几个学霸刷题到挺晚，有个挺上进的学生，班主任也劝身体要紧。有个学神平常直接早早睡了（后来老师对他也是睁一只眼闭一只眼）。比较惨的是当年动作慢的几个，比如我和我前排的一哥们儿（高中大学也挺有思想的一个人），数据看起来不如别人漂亮。没有老师会妥协减作业的，睡得晚，那肯定是“动作慢”，你的问题。我承认我曾经磨叽，但是，如果回到当年，我在作业不会的情况下，不如放弃它，自己看《几何原本》（毕业后翻开了，有些震撼。感觉当年靠上课，课后题经常不会，不如看这个玩儿，反而有些悟了），至少少点焦虑。
渐渐地我觉得这个“学习管理本”太烦，还把我的生活暴露在外。以后我就写几行，再后来干脆不交了，感觉没意思。
2018年某一天，可能由于“管理本”交的人少了，班主任有所察觉，有点气，就让所有人站起来，盘查，详细内容忘了，问为什么没写。其他同学如实说了，保证继续写。学神早就不记录了，觉得没有必要（他有自己安排的一套），班主任也无所谓，让他坐下了，同学们惊叹了一下，但也服气。
轮到我了，我直接表明，“我不想写”。
"为什么？"班主任流露出了一种海关拷问可疑人员的神情。
“我觉得没意思。” 我当时已经有些恍惚了。
我直接和班主任僵了几秒钟，所有人注视着我。多数人在想什么，我不知道，毕竟我不会读心术，但场面是凝固的，气氛类似于：
你一个平平无奇的家伙也配？
估计认为耗着也没意思，班主任看了一眼：“坐下吧。”
从此我再也没有交过管理本。
后来从班主任那边知道，这管理本的前身是计划本，原先是一栏计划，一栏实际操作的时间表，原先是给某个更厉害的中学用的，到我们这儿“简化”了。但是，真正的精华是安排一个可行的计划（我想不是定一个超额而苛刻的时间表，要求100%完成），对自己有个评估并，逐渐调整适合自己的进度，并逐渐提高上限（这是一个b站up主那边悟到的）。但是，啊喂，巨细无遗的作息审视不应该是精华啊！！表面上像，实际它的主人公是学生吗？
今天又想起这学习管理本，心里一惊：这不就是"Big Brother Is Watching You"吗？
同时，这个管理本，有没有可能是暗中支持造假的体现呢？一份漂亮的数据，被远远看重于学生的实际能力，尤其是几个动作慢的学生。事实上，上文提到的我前排的哥们，是一个注重理解知识的人，不是那种作业看似写得很快却一点都不会举一反三的人。
我仍然记得，另一位教师曾发过一份关于作业量及作息的问卷，最终的调查结果是作业量大、不少学生都晚睡。然而调查结果非但没有换来作业量的减少或优化（有些机械性重复的作业完全没必要，例如数学、科学作业本第一板块的填空），该教师还看起来不悦，并谴责我们动作慢。
对于一个无法诚实面对客观现实、不优化教育方式的人，以及它背后的教育体系，我感到担忧。
可惜教师、家长、学生，多是一种社会的产物。越无意识，越接近社会培养出的。
我校的生源并不算差。家长强调，这学校好啊，生源好，学生人也不错。其它一些学校，可能类似于泥腿子社会，甚至一些地方存在地痞流氓。但是我校更像是《1984》那种（表面）秩序但窒息的社会。如果有人问我，如果再回到从前，你怎么选，我会摇摇头，表示这个问题没有意义。1984似乎更文明，相比野蛮社会，极端情况下有秩序或许好于无秩序，但以地痞流氓的标准来衬托1984的“优越性”，实在是有些可笑了。我并非赞同泥腿子社会，但是我不认为两者之一是最优解。</description></item><item><title>第一次使用Steam及后续</title><link>https://weifanz.github.io/cn/2023/03/17/%E7%AC%AC%E4%B8%80%E6%AC%A1%E4%BD%BF%E7%94%A8steam%E5%8F%8A%E5%90%8E%E7%BB%AD/</link><pubDate>Fri, 17 Mar 2023 00:38:46 -0500</pubDate><guid>https://weifanz.github.io/cn/2023/03/17/%E7%AC%AC%E4%B8%80%E6%AC%A1%E4%BD%BF%E7%94%A8steam%E5%8F%8A%E5%90%8E%E7%BB%AD/</guid><description>为了玩Shenzhen I/O，我在这周心血来潮下载了Steam。注册，付费，买下游戏开玩。
这个游戏是从我同学那里知道的，它超出了我的认知。它有门槛，四十多页的手册还没有全看完，但是它长得确实像实际的说明书，制作精良，确实给了玩家当“技术人员”的体验。同时游戏的写代码环节，包括调节电平，改变了我对游戏的看法。曾经我只玩过奥比岛、洛克王国、4399里面的小游戏、音游（手游）等，在初中后就就基本不玩了，也没有体验过大型一些的游戏。例如SuperStar SMTOWN （Taptap出的，中文名全民天团）音游，虽然我自认为水平已经很OK了，但是我某天隐隐感到自己是在机械式地完成任务、点圆盘而不是在完成自己的一个project，于是便离开了手游。此后我就没怎么玩过游戏，flash淡出舞台，做蛋糕之类的小游戏对我来说有些无聊，同时因为自己习惯独处，竞技类、团队角逐的游戏也不太感兴趣。后来自己的娱乐时间大部分用在了k-pop团体、B站/油管上，或者，被Ins短视频占据了(我试图逃离）。
这款游戏给了我不一样的印象。我同时关注了另外几款游戏，但是因为价格有些贵，就没有下单。知道昨天打开软件，发现这几款游戏都出了不小的折扣，遂下单。不幸的是，我几天前买的Shenzhen I/O也降价了。
对于我个人来说，我更喜欢有一些创造性的娱乐，至少让我感到打开了新世界的大门。同时我想，既然每天有一部分时间必然被娱乐占领（对我来说无法避免，我无法全天工作），与其沉浸在一些自媒体的垃圾新闻里或者部分炒冷饭的长/短视频，还不如尝试一些制作精良的游戏（摊手）。</description></item><item><title>Finally Understand Class/Structure</title><link>https://weifanz.github.io/en/2023/02/22/finally-understand-class/structure/</link><pubDate>Wed, 22 Feb 2023 00:54:15 -0600</pubDate><guid>https://weifanz.github.io/en/2023/02/22/finally-understand-class/structure/</guid><description>I did not fully understand "Class" until this weekend I used code cademy and learned about structure. I was confused whether Class is like std or a type like int (I was thinking how types are defined). Now I know it's a datatype. And I realized why private and public are needed. Probably, for safety reasons, the developer doesn't wanna users to revise data, such as deposits, to be a billionaire (lol).</description></item><item><title>Coffee</title><link>https://weifanz.github.io/en/2023/02/20/coffee/</link><pubDate>Mon, 20 Feb 2023 15:48:57 -0600</pubDate><guid>https://weifanz.github.io/en/2023/02/20/coffee/</guid><description>Coffee never works for me. I mean, unlike some of my friends whose heartrate speed up by coffee, nothing happens to me, and it was totally fine for me to sleep after drinking coffee. The problem is they can stay up late but waken up by coffee, which is impossible for me. And I was not obsessed by the coffee flavor, so I rarely drank it.
Two weeks ago I tried caramel frappuchino.</description></item><item><title>从双专业到单专业</title><link>https://weifanz.github.io/cn/2023/02/17/%E4%BB%8E%E5%8F%8C%E4%B8%93%E4%B8%9A%E5%88%B0%E5%8D%95%E4%B8%93%E4%B8%9A/</link><pubDate>Fri, 17 Feb 2023 12:48:28 -0600</pubDate><guid>https://weifanz.github.io/cn/2023/02/17/%E4%BB%8E%E5%8F%8C%E4%B8%93%E4%B8%9A%E5%88%B0%E5%8D%95%E4%B8%93%E4%B8%9A/</guid><description>在英语博客中，我提到了把 Psychology Major 换成 PSYC + Math minors。但是数院没有回复我，于是不等了。
我只留下一个 CS 不是为了赚钱。但是在上了2节心理学课后，感觉 Psychology 需要阅历，不是光上课就能解决的。最常见的心理咨询，我个人认为来访者的疑惑，多由现实生活引发，无法光凭理论解决，更多需要一些生活经验。除了 Behaviral Neuroscience 分支相关的生物知识、实验仪器介绍可以先积累，但是做实验的ideas，发现身边的问题，我想阅读材料和课程是不足的。高中曾经参与了CTB（一个提倡解决社会问题的竞赛），和同学试水做初级的Research Project, 我发现自己 come up with 的 ideas 普适性太差。我离生活太远。
以及在上 Behavioral Neuroscience 时，不少医学预科的学生举手提问，有的是与大脑结构本身相关，有的是与现实生活或病例相关。K坐在我旁边，是课上最活跃的一个学生之一，可以看出她对大脑本身的兴趣。而我似乎缺少这种热忱。
同时，今天回到 CodeCademy C语言自学页面，几个月前曾经不明白的指针，以及为什么 include 的 package 是 .h，我突然发现在半学期的 C++ 课后，自己明白了。我想 CS 系里待着，对于理解一些抽象的概念更有帮助。</description></item><item><title>Some Thoughts About Math</title><link>https://weifanz.github.io/en/2023/02/15/some-thoughts-about-math/</link><pubDate>Wed, 15 Feb 2023 18:02:29 -0600</pubDate><guid>https://weifanz.github.io/en/2023/02/15/some-thoughts-about-math/</guid><description>This is my first English blog article. Probably there are some grammatical errors, and thanks for your patience. Recently I am reading [A Mathematician's Lament], a discussion about problems of traditional k12 math education. I was touched. The fisrt half of the book helped organize and speak out what I doubted about my junior high school math.
Below is my story. Math was the worst subject I performed in my junior high school.</description></item><item><title>我的第一篇博客--关于我</title><link>https://weifanz.github.io/cn/2023/02/09/%E6%88%91%E7%9A%84%E7%AC%AC%E4%B8%80%E7%AF%87%E5%8D%9A%E5%AE%A2--%E5%85%B3%E4%BA%8E%E6%88%91/</link><pubDate>Thu, 09 Feb 2023 18:36:20 -0600</pubDate><guid>https://weifanz.github.io/cn/2023/02/09/%E6%88%91%E7%9A%84%E7%AC%AC%E4%B8%80%E7%AF%87%E5%8D%9A%E5%AE%A2--%E5%85%B3%E4%BA%8E%E6%88%91/</guid><description>你好，我是来自Illinois Wesleyan University的学生Weifan Zhou，主修心理学与计算机。会弹钢琴，琴龄10年（实际为12年，但有2年没怎么练），业余水平。曾经主申荷兰，但是因为不确定专业方向，最终没去欧洲大陆，拿奖踏上了北美的土地。
业余时间爱好占星（世界运势）及人格研究。I started learning MBTI since 2019 &amp; Ennegramm since 2021。大五、本能类型等等都接触过，但最喜欢的理论是tritype。曾经有个pdb账号，但是注销了。
不正经话题：本人自2014起关注k-pop，2015-2017及2019曾是BTS粉丝，但日后淡出饭圈，目前比较欣赏eaJ的音乐。
感谢教程指导：https://stormwy.github.io/post/start_blogging_with_hugo/
以及在此感谢Hugo主题及搭建教程的贡献者Haohong Tao：https://hongtaoh.com/ 初来乍到，请多指教。
谢谢。
Thank you.
Danke.</description></item></channel></rss>